ls (list) -> used to list files and directories in the current working directory
pwd (print working directory) -> print the current working directory
cd (change directory) -> help you navigate through directories
mkdir (make directory) -> used to create directories
cp (copy) -> copy-paste (Eg: cp <source> <destination>)
mv (move) -> cut-paste, also used to rename files and folders (Eg: mv <source> <destination>)
rm (remove) -> used to delete files and folders (Eg: rm <file name>)
rm -ri -> recusively (used to delete a dir) -i (prompts confirmation)
rmdir -> remove directory
touch -> creates an empty file or updates the timestamp of an existing file
ln (link) -> create a link to another file (Eg: ln -s <source path> <link name>) (For more see linkname.txt)
clear -> clears the terminal screen
cat (concatenate), echo, less, more -> Outputs the content of a file or prints anything to the terminal output
tac -> reverse of cat res
cut -> used to select a specific column of a file
tee (T-plumbing) -> displays and stores the output in new file
tr (translate) -> translate the file content, converts the chars AYW
uniq -> to form a sorted list in which every word will occur only once
wc (word count) -> used to count the lines, words, and characters in a file
od (octal dump) -> displays content of a file in different human-readable formats like hexadecimal, octal and ASCII characters
gzip (GNU zip) -> compressing tool (.gz extension)
gunzip -> decompressing tool
find -> used to find a particular file within a directory. Searches on file system
locate -> used to search a file by file name. Searches on database
man (manual) -> displays the manual page for a specific command
uname -> displays information about the system’s kernel, including the kernel name, hostname, kernel release, kernel version, and machine hardware name
whoami -> returns the current user’s username
tar -> used to create and extract archived files (-c -> create an archive, -x -> extract an archive)
zip -> compresses a file into zip archive
unzip -> extracts files from a zip archive
grep (global regular expression print) -> text search tool
head, tail -> displays 10 lines (top and bottom resp) of a file by default (use -n option to mention the number of lines)
diff, comm, cmp -> used to compare files
sed (stream editor) -> used to edit files using a regular expression (the edited content remains only on display)
sort -> sort lines in a text file or std input
export -> used to set the env variables
ssh (secure shell) -> provides a secure encrypted connection between the local and remote servers
service -> used to manage system services
systemctl -> provides more control options (powerful than service cmd, cause allows wider options like mask, is-failed name.service)
ps (process status) -> used to manage processes
kill -> forcefully end a process using its PID
killall -> terminates all processes with a specific name
df (disk free) -> displays the amount of disk space used and available on the file system
mount -> mount a file system or device to a specific directory
chmod (change mode) -> used to change the permissions of a file or directory
chown (change owner) -> used to change the ownership of a file or directory
ifconfig (interface config) -> manage network interfaces. Lists all the network interfaces along with the IP address, MAC address etc
ip -> used to assign an IP address, initialize an interface, disable an interface
ping (package internet groper) -> used to check the connectivity between two nodes
host -> used to display the IP address for a given domain name and vice versa, performs the DNS lookups for the DNS Query
traceroute -> used to trace the route of network packets and determine the path they take to reach a specific destination
wget (World Wide Web Get) -> to retrieve content from web servers via HTTP, HTTPS, and FTP protocols
IPtables -> IPTables directly passes firewall rules to Netfilter
ufw (uncomplicated firewall) ->  UFW configures the rules in IPTables, which then sends those rules to Netfilter
apt (advanced package tool) -> package manager in Debian and Debian-based distros
pacman (package manager) -> Arch and Arch-based distros
yum (yellowdog updater modified) -> Red Hat and Red Hat-based distros, fedora and centos
su (super user) -> provides administration access to another user
id -> to display the user ID (UID) and group ID (GID)
sudo (super user do) -> to escalate privileges
cal (calendar) -> displays calendar on terminal
date -> display date, time, time zone, and more
sleep -> used to hold the terminal by the specified amount of time (in seconds)
time -> used to display the time to execute a command
zcat -> used to display the compressed files
exit -> used to exit from the current shell
alias -> additional name for quick usage of commands
dd (data-description or data-definition) -> read and write to disks
whereis -> locates the binary, source, and manual pages for a specific command or program
whatis -> displays a short description of a command or program
top (table of processes) -> system monitoring tool that displays real-time information about system processes and resource usage
useradd -> to create a new user in Linux
usermod -> to modify existing users
groupadd -> to create a user group
passwd -> set the password
Note: | is called as pipe operator.