Commands with frequently used options:

ls -l -> long format
ls -r -> reverse order
ls -t -> sort by time
ls -lrt -> lists files in long format, sorted by modification time with the oldest files first.

grep (Global Regular Expression Print) -> to search for matching patterns in a file
grep -r -> recursive search
grep -i -> case insensitive
grep -n -> show line numbers
grep -rin -> search recusively, case insensitive, with line numbers

ps (Process Status) -> information about the currently running processes
ps -a -> all users
ps -u -> user-oriented format
ps -x -> processes not attached to a terminal
ps -p -> list of all processes for a specific PID
ps -ef -> list all running processes
ps -aux -> List all running processes

find -> Finds files, directories etc...
find $@0 (first argument) -> defines the location to do search (Eg: find . -> finds in the current directory)
find -type f -> files only
find -name "*.txt" -> search by name
find . -type f -name "*.txt" -> Find files with .txt extension

tar (Tape Archive) -> compress files in linux
tar -c -> create
tar -z -> gzip (GNU Zip - compressing tool, while to decompress gunzip is used)
tar -v -> verbose
tar -f -> file
tar -czvf -> creates a compressed tar archive

chmod -> changes file permission (for more info see chmod.txt)
chmod -R -> changes permission recusively

chown -> changes the ownership of a file (Eg: chown newOwner filename)

du (Disk Usage)
du -s -> summarize
du -h -> human readable
du -sh *-> summarize disk usage of each file/directory

netstat (Network Statistics) -> networking tool for troubleshooting and configuration
netstat -t -> TCP
netstat -u -> UDP
netstat -l -> listening sockets
netstat -n -> show numeric addresses/ports
netstat -tuln -> Display network connections

ssh (Secure Shell) -> provides secure encrypted connection between two hosts over an insecure network
ssh -p -> port
ssh -p 2222 -> ssh with specific port
(
    Configuring authentication methods (password, public key, etc.)
    Configuring encryption algorithms
    Configuring compression
    Configuring port forwarding
    Configuring X11 forwarding
    Configuring SSH keys
)

export -> sets environmental variables
Eg: export JAVA_HOME=path/to/java/home

wget <link> -> to retrieve content from web servers via HTTP, HTTPS, and FTP protocols
wget -c -> resume interupted download

dd (data-definition or data-description) -> converts and copy files
Eg: dd if=/dev/sda of=/dev/sdb -> copies from sda to sdb
if -> input file, of -> output file

top (table of processes) -> system monitoring tool that displays real-time information about system process and resource usage
top -o MEM -> sort the process list by memory usage
top -p PID -> detailed information about a specific process
top -n 1 -> summary of system resource usage


useradd -> to create a new user in Linux
Eg: useradd JournalDev -d /home/JD -> creates user in jd directory

usermod -> to modify existing users
Eg: usermod JournalDev -a -G sudo, audio, mysql -> adds the new user to the mentioned groups

passwd -> sets password
Eg 1: passwd username -> change password for `username`
Eg 2: passwd -f username -> force a user to change their password at the next login
Eg 3: passwd -e -n days -w warndays username -> password expires after `days` days

cut -> used to select a specific column of a file
cut -d -> delimiter
cut -f -> column number
Eg: cut -d(delimiter) -f(columnNumber) <fileName>

tr (translate) -> translate the file contents
Eg: cat dummy.txt | tr 'd' 'B' -> replace the d with B in the STDOUT

od (octal dump) -> displays content of a file in different human-readable formats like hexadecimal, octal and ASCII characters
od -b -> octal format
od -t x1 -> hexadecimal bytes format
od -c -> ASCII (backslashed) character format

bashrc location: ~/.bashrc

snapfuse -> FUSE -> Filesystem in UserSpace